中國經濟步入蕭條的20年代 中國金融學者 - 賀江兵

中國經濟步入蕭條的20年代
中國金融學者 - 賀江兵

經濟由衰走強難；由強轉衰易。無論甚麼樣的政治體制下，經濟保持強勢的前提是：外部環境良好、與主要經濟體關係密切，特別是與美國保持良好的關係；內部因素是，保持較低稅負，企業家有信心、企業有活力，推行國退民進，啟動民企活力發揮主導經濟作用，經濟與民眾有較高自由度，資訊暢通，具有較好的創新氛圍，政府不能干涉過多，用胡錦濤的話說是「不折騰」，司法相對獨立或公正廉潔等。未來的十年，中國這些因素不僅會消失，有些已走向了反面。

在2018年12月，很多人讓我預測次年經濟形勢，我非常不看好，並且看空了未來十年，當時寫下：「當2029年的今天，你們回顧過去十年一定會說：2019年是最好的一年。」導致經濟將長期衰敗完全是重大方向錯誤所致，有些已不可逆傳了。

倒車逆行經濟難好

首先，中美關係從友好速滑淪為敵對。經過40多年的努力，中國一度成為美國比一般夥伴更好的夥伴，在過去兩年迅速降級成名義上的競爭對手，實質上的頭號敵對國家關係。特朗普作為傳統保守主義者，既不同於自由主義者也不同於新保守主義者，在外交和軍事上是典型的防守打擊型選手，你的體制你在自家玩不向全球，特別是美國兜售，他都能忍受，比如對沙特還能保持盟友關係。特朗普從中東撤退部份兵力並非完全不管中東，特別是在其國民受到死傷威脅之際，比如在伊拉克對伊朗軍事頭子的斬首行動、派兵保護美國駐伊拉克大使館，跟之前的奧巴馬處理類似事件完全不同。不過，特朗普採取的是省錢省人的斬首行動，震懾邪惡勢力療效更佳。

中國並未改善同美國關係，內心和行動上是抵制的，雖然嘴上說得冠冕堂皇，就在美國對伊朗軍事首腦斬首前幾天，中國與伊朗、俄羅斯還展開了聯合軍演，並再次撒幣數十億美元。最近兩年，美國的敵對國家和主要對手被中國輪番多輪金援與互訪，花錢買成世界第一強國頭號敵人。美國強硬派在未來九年或許能持續執政，換鴿派上台都難以逆轉對華關係。

其次，自斷獨有後路。陳志武教授說印度經濟不能迅速起飛，跟中國相比，印度缺少了一個香港。在改革開放之初香港和台灣投入大量資金、技術和直接建設成為中國經濟起飛點火器，直接投資大多從香港轉進，香港國際金融中心幫助中國企業上市融資、舉債等，還有轉口貿易和引進對華禁運產品等。香港教授說再過50年香港人民依然會記得已經持續半年之久的抗爭，香港人民的心回不去了。台灣蔡英文連任後的四年多難與大陸改善關係，台商回流勢不可擋。

再次，民企受國企多層盤剝難堪重負。眾所周知，沒有一個國家強大靠國企發展起來的，曾經的南美富國委內瑞拉大搞國進民退經濟早已崩盤，中國也有先例，中國經濟的復興也是自朱鎔基推行國退民進開始的。依靠從民企繳納的稅負補貼壟斷都虧損的國企，只能讓承擔八成以上就業的民企關門歇業。最近，有民企向我反映，增值稅從最高17%降至13%，而採購方的國企要求這些民企把國家減下來的稅費全部給國企，初聽很震驚，打聽了其他民企老闆，大多如是反映。國企是買家，只要賣家不是獨家獨有的產品，供應商多於兩家，國企都能這麼要求，民企大多只能降價降低自身利潤，維繫與國企關係而不敢聲張與撕破臉。

三個最直接影響中國經濟的因素出現了兩個不可逆轉，你憑甚麼自信經濟能好十年？

賀江兵
中國金融學者

推
中資禍港數十年，若不肅清，真香港人恐將不復存在